\chapter*{Resumen}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Resumen/Abstract\vspace{-0.5cm}}

El resumen consiste en la presentación clara y concisa de los puntos más relevantes del documento de manera de entregar una idea general de éste. Su extensión no debe superar la media plana de texto. 
El resumen antecede a la introducción y no debe contener abreviaturas no definidas ni referencias no especificadas, ni fórmulas matemáticas ni figuras. 

El contenido del resumen debe estar constituido por una secuencia de oraciones compuestas y no por una enumeración de tópicos. Se recomienda que: 
\begin{itemize}
    \item el primer párrafo presente problema principal a abordar.
    \item el segundo párrafo explique la solución desarrollada.
    \item el tercer y último párrafo presente los resultados y conclusiones del trabajo.
\end{itemize}

Los TFT (Trabajo Final de Titulación), TFG (Trabajo Final de Grado), tesis de grado de magíster y doctorado, deben incluir una versión del resumen y las palabras claves en inglés (abstract y keywords respectivamente). El resumen y el abstract deben colocarse en la misma página.

Después del resumen se debe incluir entre 4 y 6 palabras claves. Las palabras
clave son términos que destacan los aspectos más importantes del documento.

{\bf Palabras clave:} lenguajes, heurísticas, agentes, patrones de diseño.


\vspace{3cm}
\begingroup
\let\clearpage\relax % Redefine \clearpage para que no haga nada en este grupo
\chapter*{Abstract}
The abstract consists of a clear and concise presentation of the most relevant points of the document, in order to provide a general idea of it. The abstract precedes the introduction and should not contain undefined abbreviations or unspecified references, nor mathematical formulas or figures.

The content of the abstract should be composed of a sequence of sentences rather than a list of topics. It is recommended that: the first paragraph presents the main problem to be addressed; the second paragraph explains the developed solution; the third and final paragraph presents the results and conclusions of the work.

Final Degree Project, Undergraduate Theses, Master's and Doctoral dissertations must include a version of the abstract and keywords in English.

{\bf Keywords:} format, report, written document
\endgroup